# OpenFOAMのカスタマイズ・ソースコード改造 超入門 #


## 目的 ##

今回の講習の目的は，OpenFOAMをカスタマイズ（ソースコードを変更する）ための手順の全体像を学ぶことである。時間に制約があるため，ソースコードの詳細には触れない。


## 参考情報 ##
http://openfoamwiki.net/index.php/How_to_add_temperature_to_icoFoam


## 環境 ##

この資料は，OpenFOAM 2.3.0 を基準として作成した。この資料の元となる openfoamwiki は 1.7 に対するものであるが，ほとんど同じ内容のままである。その間のバージョンであれば，問題なく適用できるはず。

<a name="tableOfContents"></a>
## 手順 ##

1.   [ベースとなるコードの選定											](#section1)
2.   [ベースコードをユーザ作業ディレクトリに複製								](#section2)
3.   [ベースコードを新しい名前のソルバにする（名前の変更作業のみ：中身はそのまま）	](#section3)
4.   [ベースコードがコンパイルできることを確認する							](#section4)
5.   [コンパイルしたベースコードが実行できることを確認する						](#section5)
6.   [コードの変更（その1：createFields.H）							](#section6)
7.   [コードの変更（その2：my_icoFoam.C）								](#section7)
8.   [コンパイル													](#section8)
9.   [例題の変更													](#section9)
10.  [実行														](#section10)
11.  [ファイル：ソースコードと例題										](#section11)
12.  [付録：関連するディレクトリの調査									](#section12)


## 実作業 ##

<a name="section1"></a>
### 1. ベースとなるコードの選定 ###

OpenFOAMからオリジナルコードを作成する時には，既存のコードから目的に近いモノを選び，修正していくことを推奨する。

今回は，非定常，非圧縮，層流を解くicoFoamをベースとする。これに，温度場を求めるためのエネルギー方程式を追加する。

![Alt text](./images/UEqn.png "U equation")

![Alt text](./images/TEqn.png "T equation")

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)

<a name="section2"></a>
### 2. ベースコードをユーザ作業ディレクトリに複製 ###

使用しているOpenFOAMの環境を確認する。OpenFOAMのインストールされているディレクトリを下記コマンドを実行して確認する。

    コマンド	echo $WM_PROJECT_DIR
    実行結果	/home/user/OpenFOAM/OpenFOAM-2.3.x

インストールしたOpenFOAMのソースコードは，$WM_PROJECT_DIR/applications/solvers に保存されている。このディレクトリは，$FOAM_SOLVERS 変数に格納されている。

ユーザーがソースコードを格納したり，例題を実行したりするディレクトリは，各ユーザーのホームディレクトリ内に作ることが推奨されている。ユーザーのプロジェクトディレクトリ内に，目的ごとにディレクトリを作成する。
ユーザーのプロジェクトディレクトリは， $WM_PROJECT_USER_DIR に格納されている。

下記コマンドを実行して，ユーザーのプロジェクトディレクトリを確認する。

    コマンド	echo $WM_PROJECT_USER_DIR
    実行結果	/home/user/OpenFOAM/user-2.3.x


実行前のディレクトリ構造。実行用ディレクトリ run だけが存在する。

![Alt text](./images/directoryTreeBeforeComplilation.png "directories before compile")



一般的には，カスタマイズしたソルバは， $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers に保存する。

OpenFOAMインストール時の実行ファイルは，$FOAM_APPBIN ディレクトリに格納されている。

    コマンド	echo $FOAM_APPBIN
    実行結果	/home/user/OpenFOAM/OpenFOAM-2.3.x/platforms/linuxGccDPOpt/bin

本当に？確かめよう。icoFoam がどこにあるかは，次のコマンド（`which`）で確認できる。

    コマンド	which icoFoam
    実行結果	/home/user/OpenFOAM/OpenFOAM-2.3.x/platforms/linuxGccDPOpt/bin/icoFoam

コンパイルに成功すると生成される実行ファイルは，$FOAM_USER_APPBIN に格納する。

    コマンド	echo $FOAM_USER_APPBIN
    実行結果	/home/user/OpenFOAM/user-2.3.x/platforms/linuxGccDPOpt/bin

ユーザのソルバ・ソースコード・ディレクトリ（$WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers）を作成する。

    mkdir -p $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers

> ファイルマネージャーで操作する場合
> 
> $WM_PROJECT_USER_DIR を開く。
> 
> 新しいディレクトリを作成して，applications という名前にする。
> 
> applicationsディレクトリの中に入る。
> 
> 新しいディレクトリを作成して，solvers という名前にする。

ユーザのソルバ・ソースコード・ディレクトリ（$WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers）に，システムのソースコード・ディレクトリ（$FOAM_SOLVERS/incompressible/）から，icoFoamディレクトリをコピーする。コピーしたディレクトリは， **my_icoFoam** という名前にする。

    cp -r $FOAM_SOLVERS/incompressible/icoFoam $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoam

> ファイルマネージャーで操作する場合
> 
> $FOAM_SOLVERS/incompressible/ を開く。
> 
> icoFoamディレクトリをコピーする。
> 
> $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers を開く。
> 
> コピーした icoFoam ディレクトリを貼付け，名前を my_icoFoam に変更する。
> 

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)

<a name="section3"></a>
### 3. ベースコードを新しい名前のソルバにする（名前の変更作業のみ：中身はそのまま） ###

my_icoFoam ディレクトリへ移動する

    cd $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoam

icoFoam.C ファイルの名前を my_icoFoam.C に変更する

    mv icoFoam.C my_icoFoam.C

不要なファイル icoFoam.dep（icoFoam コンパイル時に生成されていたもの）を削除する

    rm icoFoam.dep

my_icoFoam ディレクトリの中にある Make ディレクトリ の 'files' ファイルを修正する。エディタを起動し，$WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoam/Make/files ファイルを開く。その内容を，下記の通りに書き換える。書き換えが終われば，保存してエディタを終了する。

    my_icoFoam.C
    EXE = $(FOAM_USER_APPBIN)/my_icoFoam

このfilesファイルでは，コンパイルするファイル名と，コンパイルした後の保存先とファイル名を指定している。保存先がユーザーの実行ファイルディレクトリになっていることに注意する。
Make ディレクトリには，files ファイルの他に，options ファイルがある。今回は，options ファイルの修正は不要である。元のソルバで使われていない機能を追加する際には，options ファイルでライブラリを追加することがある。

不要なディレクトリ linuxGccDPOpt を削除する（icoFoam コンパイル時に生成されていたもの）

    rm -rf Make/linuxGccDPOpt

> ファイルマネージャーで操作する場合
> 
> $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoamディレクトリを開く。
> 
> icoFoam.C ファイルの名前を，my_icoFoam.C に変更する。
> 
> 不要なファイル icoFoam.dep を削除する。
> 
> Makeディレクトリに入る。
> 
> files ファイルをダブルクリックして開く。その中身を下記の様に修正して，保存する。
> 
> >    my_icoFoam.C
> >    EXE = $(FOAM_USER_APPBIN)/my_icoFoam
> 
> Make ディレクトリ内にある linuxGccDPOpt ディレクトリを削除する。

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section4"></a>
### 4. ベースコードがコンパイルできることを確認する ###

my_icoFoam ディレクトリへ移動する。（先ほどと同じ場所）

    cd $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoam

下記のコマンドを実行して，ソースコードをコンパイルする。

    wmake

実行ファイルができたことを確認するため，下記コマンドを実行する。 my_icoFoam が存在すればOK。コンパイル時にエラーが発生しないにもかかわらず、my_icoFoam が見当たらない場合は，Make/files ファイルにおいて、EXE= 以下の指定がちがう可能性が高い。

    ls $FOAM_USER_APPBIN

実行後のディレクトリ構造。ソルバ用，実行形式ファイル用，実行用ディレクトリが存在する。

![Alt text](./images/directoryTreeAfterComplilation.png "directories after compile")

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section5"></a>
### 5. コンパイルしたベースコードが実行できることを確認する ###

ベースとなったicoFoam用の例題 cavity を，my_icoFoam_cavity という名前にして，ユーザの実行ディレクトリに複製する。

    cd $FOAM_RUN/tutorials/incompressible/icoFoam
    cp -r cavity $FOAM_RUN/my_icoFoam_cavity

> ファイルマネージャーで操作する場合
> 
> $FOAM_RUN/tutorials/incompressible/icoFoam ディレクトリを開く。
> 
> cavity ディレクトリをコピーして，$FOAM_RUN ディレクトリに貼り付ける。名前を my_icoFoam_cavity に変更する。


新しく作成したディレクトリに移動して，my_icoFoam を実行する。エラーが発生せず、実行できればOK。

    cd $FOAM_RUN/my_icoFoam_cavity
    blockMesh
    my_icoFoam

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section6"></a>
### 6. コードの変更（その1：createField.H） ###

ここから，ソースコードの改造に入る。まず，$WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/createField.H ファイルに，DT と T を追記する。

DT は熱拡散率であり，速度場の nu に対応するものである。nu と同様に，次元を持つスカラー量 dimensionedScalar 型とする。transportProperties ファイルから値を読み込む。

T は温度場である。圧力と同様に，セル中心で値を持つスカラー量 volScalarField 型とする。圧力などと同様に，計算時には時刻ディレクトリ（runTime.tiimeName()）から値を読み込み/書き出しする。

下記に追記する部分の内容を記す。詳細は別途配布資料を参照のこと。

    Info<< "Reading transportProperties\n" << endl;

    IOdictionary transportProperties
    (
        IOobject
        (
            "transportProperties",
            runTime.constant(),
            mesh,
            IOobject::MUST_READ,
            IOobject::NO_WRITE
        )
    );
    
    dimensionedScalar nu
    (
         transportProperties.lookup("nu")
    );
    //Add here...
    dimensionedScalar DT
    (
         transportProperties.lookup("DT")
    );
    //Done for now...

    Info<< "Reading field T\n" <<endl;
    volScalarField T
    (
        IOobject
        (
             "T",
             runTime.timeName(),
             mesh,
             IOobject::MUST_READ,
             IOobject::AUTO_WRITE
         ),
         mesh
    );

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section7"></a>
### 7. コードの変更（その2：my_icoFoam.C） ###

次に，my_icoFoam.C に，温度場の式を追加する。温度場の基礎式は速度場と同様であり，U の式を参考にする。U は Vector であるが，温度はスカラーなので，fvScalarMatrix として温度を求めるための行列 TEqn を定義し，解く。 

下記に追記する部分の内容を記す。詳細は別途配布資料を参照のこと。
    
                 U -= rUA*fvc::grad(p);
                 U.correctBoundaryConditions();
            }
                
    //add these lines...
            fvScalarMatrix TEqn
            (
                fvm::ddt(T)
                + fvm::div(phi, T)
                - fvm::laplacian(DT, T)
            );

            TEqn.solve();
    //done adding lines...
    
            runTime.write();


実行とは直接関係しないが，このファイルの冒頭コメント部にある Application を icoFoam から my_icoFoam に修正しておく。

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section8"></a>
### 8. コンパイル ###

端末で，ソースコードのディレクトリに移動し，コンパイルするためのコマンド `wmake` を実行する。

    cd $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers/my_icoFoam
    wmake

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section9"></a>
### 9. 例題の変更 ###

先に作成した例題ディレクトリ my_icoFoam_cavity を変更して，温度関係の設定を追加する。

まず，先ほどの計算結果を削除して初期状態に戻すため，コマンド `foamCleanTutorials` を実行する。

    cd $FOAM_RUN/my_icoFoam_cavity
    foamCleanTutorials

constant/transportProperties に，nu を参考にして，DT を追加する。単位はどちらも同じで，m の2乗と s の-1乗である。値を0.002とする。

    DT            DT [0 2 -1 0 0 0 0] 0.002;

0/ ディレクトリに，T ファイルを追加する。 p ファイルを複製して、名前を T とする。内容は下記の通り。流体温度の初期値を300度，上部の移動壁を350度に固定し，その他の壁面は300度に固定する。

       class           volScalarField;
        object          T;
    }
    //**********************************//
    
    dimensions       [0 0 0 1 0 0 0];
    
    internalField    uniform 300;
    
    boundaryField
    {
        movingWall
        {
            type        fixedValue;
            value       uniform 350;
        }

        fixedWalls
        {
            type        fixedValue;
            value       uniform 300;
        }

        frontAndBack
        {
            type        empty;
        }
    }

system/fvSchemes ファイルに，温度場の解き方に関する設定を追加する。OpenFOAMのバージョンが2.2以前の場合には，下記に加えて laplacianSchemes にも追加が必要である。U の場合と同様とすればよい。

    divSchemes
    {
        default         none;
        div(phi,U)      Gauss linear;
        div(phi,T)      Gauss upwind; //NOTICE: there is no space between the comma and the variables
    }

system/fvSolution ファイルに，温度場の解き方に関する設定を追加する。

    solvers
    {
        p
        {
            //information about the pressure solver
        };
    //add this...
        T 
        {
           solver            BICCG;
            preconditioner   DILU;
            tolerance        1e-7;
            relTol           0;
        };
    //done editing...

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section10"></a>
### 10. 実行 ###

例題ディレクトリから，新しく作成したソルバ my_icoFoam を実行する。

    cd $FOAM_RUN/my_icoFoam_cavity
    blockMesh
    my_icoFoam 


paraFoam で可視化した結果の一例
![Alt text](./images/my_icoFoam_cavity_tempAndVector.png "temperature map and vector")

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


<a name="section11"></a>
### 11. ファイル：ソースコードと例題 ###

上記の作業で完成するソースコードと例題のファイルを，念のために添付します。

新ソルバのソースコード：下記サイトから，my_icoFoam.zip を取得してください。

例題：下記サイトから，my_icoFoam_cavity.zip を取得してください。

https://github.com/snaka-dev/Training_begineer_OpenFOAM_Customize

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)


---
<a name="section12"></a>
## 12. 付録：関連するディレクトリの調査 ##

下記の環境変数の値（ディレクトリ）を確認しましょう。

端末から，環境変数の値を表示するためのコマンド `echo` を実行して，結果として出力された文字列をメモしてください。

環境変数名の前には，$ 記号を付けて実行します。

    実行例    echo $WM_PROJECT_DIR

##### システムのプロジェクトディレクトリ #####

    $WM_PROJECT_DIR

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### システムのソルバ・ソースコード・ディレクトリ #####

    $FOAM_SOLVERS

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### システムの実行ファイル(bin)ディレクトリ #####

    $FOAM_APPBIN

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### システムの例題ファイル格納ディレクトリ #####

    $FOAM_TUTORIALS

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### ユーザーのプロジェクトディレクトリ #####

    $WM_PROJECT_USER_DIR

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### ユーザーのソルバ・ソースコード・ディレクトリ #####

    $WM_PROJECT_USER_DIR/applications/solvers

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### ユーザーの実行ファイル(bin)ディレクトリ #####

    $FOAM_USER_APPBIN

    あなたの環境　＝　_________________________________

##### ユーザーの作業（実行）ディレクトリ #####

    $FOAM_RUN

    あなたの環境　＝　_________________________________


なお，これらの環境変数は，$WM_PROJECT_DIR/etc/config/settings.sh ファイルの中で設定されている。 
これらのディレクトリに移動するためのコマンドが，alias として，$WM_PROJECT_DIR/etc/config/aliases.sh で設定されている。
これらの設定ファイルは，OpenFOAMインストール作業の一環として，.bashrc ファイルに追記する 
source $HOME/OpenFOAM/OpenFOAM-2.3.x/etc/bashrc という行によって，端末を起動する度に読み込まれることとなる。

[手順一覧に戻る](#tableOfContents)
